\documentclass[a4paper]{article}
 \usepackage[a4paper,width=180mm,top=25mm,bottom=25mm,bindingoffset=6mm]{geometry} 
%\usepackage{simplemargins}
%\usepackage[square]{natbib}
\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{apacite}
\usepackage{graphicx}


\begin{document}
\pagenumbering{gobble}


\Large
 \begin{center}
   \textit{Heute intervenieren, Morgen beraten, Übermorgen vorbeugen. \\ Der Drei-Wege-Plan.} \\ Vorschlag für ein betriebliches Suchtpräventionsprogramm an der Universitätsmedizin Mannheim \\
\hspace{10pt}

% Author names and affiliations
\large
Simon Mangold$^1$, Finn Überrück-Fries$^1$, Judith Jessberger$^1$ \\

\hspace{10pt}

\small 
$^1$ Medizinische Fakultät Heidelberg, MIPH - Mannheimer Institut für Public Health\\
s.mangold@stud.uni-heidelberg.de, finn@ueberfries.de, judith.jessberger@gmx.de\\

\end{center}


\normalsize
% Global -> WHO, ILO, Inzidenz, Epidemiologie, VWL-Schaden
\subsubsection*{Hintergrund}% \mbox{} \\ \hspace{2mm}
2017 und 2019 waren psychische Erkrankungen mit 17.1\% erstmalig die zweithäufigste Diagnose für Tage der Arbeitsunfähigkeit (AU) \shortcite{funke-kayerLangstenFehlzeitenWeiterhin2019}. Von 2009 bis 2019 stieg die absolute Prävalenz von Suchterkrankungen (ICD F10-F19) bei erwerbstätigen AOK-Versicherten um 35,9\% an \shortcite{baduraFehlzeitenReport2020Gerechtigkeit2020}. 2018 entfielen je 1000 Versicherte*n im Gesundheitssektor 164 AU-Tage auf Alkoholmissbrauch \shortcite{kniepsPsychischeGesundheitUnd2019}. Meist mit Nikotinabusus und entsprechenden Komorbiditäten vergesellschaftet, entspricht dies mehr als 80\% der suchtbedingten AU-Tage \shortcite{badura2013}. Das Stanford Research Institute geht bei alkoholabhängigen Angestellten von einem globalen Minderungsfaktor von 25\% des Gehalts aus \shortcite{rey-riekLohntSichBetriebliche2003}.


% Lokal -> wichtige Paper (max 2-3), Interventionen
%In einer \cite{croissant200}. a

% Ökonomie, Kosten Nutzen

%\cite{goecke2018}
%\cite{loeber2008}
%\cite{weber2016}
%\shortcite{wienemann2011

\subsubsection*{Material \& Methoden}


In die Literaturrecherche einbezogen wurden wissenschaftliche Publikationen aus Pubmed, Jahresberichte der AOK und BKK, die Standards zur betrieblichen Präventionsprogramme der Deutschen Hauptstelle für Suchtfragen, die Berichte der Bundesdrogenbeauftragten sowie Berechnungen der Bundespsychotherapeutenkammer. Darauf basierend wurde ein betriebliches Suchtpräventionsprogramm erstellt. Die Kosten-Nutzen Analyse konnte mittels der Ergebnisse einer Fall-Kontroll Studie  \shortcite{ennenbach2009}, eines Reviews \shortcite{rey-riekLohntSichBetriebliche2003} und der aktuellen Prävalenz der Beschäftigten im Gesundheitsberuf evaluiert werden.

\subsubsection*{Ergebnisse}


Zunächst erfolgt in der UMM eine anonyme Erhebung \shortcite{ennenbach2009} des Ist-Zustands mit Nacherhebung in drei Jahren. Eine spezifische Erweiterung des Fragebogens soll der Mehrbelastung der Intensivmedizin unter SARS-Cov2 gerecht werden \shortcite{AnestheticDrug2017} \shortcite{drogenbeauftragte2020}. Auf Grundlage dieser Ergebnisse wird anschließend ein dreistufiges Interventionsprogramm gezielt erstellt. Zur langfristigen Durchführung sollen (nach derzeitigen Empfehlungen \shortcite{wienemann2011}) zwei Suchtbeauftragte hauptamtlich angestellt werden. \textit{Heute intervenieren}: Zur Verhältnisprävention wird ein Klinikleitbild erstellt (Alkoholverbot, kostenloses Mineralwasser, Reduktion und Verlegung der Raucherbereiche an den Neckar). Auf individueller Ebene soll eine anonyme Suchtambulanz Hilfe bieten. \textit{Morgen beraten}: Eine Schulung der Führungskräfte in einer dreitägigen Seminarreihe schafft zusätzliche Sensibilisierung, Früherkennung und Sicherheit im Umgang mit Sucht und Suchterkrankten. \textit{Übermorgen vorbeugen}: Langfristig soll die Unternehmenskultur durch regelmäßige Seminare entlang eines Leitbilds des \textit{servant leader} und einer \textit{leader humility} umgestaltet werden. Durch eine Erweiterung des Suchtbegriffs (z.B. Arbeitssucht) wird modernen Entwicklungen (Burn-Out) Vorbeugung geleistet. Es wäre bei der Nacherhebung in ca. 3 Jahren zu erwarten, dass die Zahl der AU-Tage um ca. 20\% sowie der Alkoholkonsum signifikant gesenkt werden können und sich die Zufriedenheit der Mitarbeiter*innen signifikant erhöht \shortcite{ennenbach2009}. 

\subsubsection*{Diskussion}


Interventionelle BSPs werden in Deutschland meist unzureichend evaluiert, entsprechend ist die Datenlage knapp und wenig aktuell. In der Konsequenz liegen grobe Schätzungen statt detaillierten Wirtschaftlichkeitsberechnungen vor, welche den realen Schaden sowie schlecht quantifizierbare Faktoren nicht erfassen. Entsprechend kann auf die gesellschaftliche Dynamik nicht adäquat reagiert werden \shortcite{rey-riekLohntSichBetriebliche2003}. Ennebach et al. (2009) stellen fest, dass die Interventionen interaktiver sein sollten (mehr Rollenspiel und Feedback). Interventionen als Vermittler von innovativen, ganzheitlichen Ideen zur Umsetzung eines Präventionsprogramms können somit ein Nadelöhr bilden. Konstatierend schaffen eine ethische und gesundheitsförderliche Führungskultur langfristig eine Nutzenmaximierung durch Wirtschaftlichkeit (ROI, Fehlzeit, Leistung, Arbeitsklima) \shortcite{badura2013} sowie Gesundheit (Zufriedenheit, physische und psychosoziale Ressourcen) \shortcite{jimenezEnhancingResourcesWorkplace2017}, \shortcite{baduraFehlzeitenReport2020Gerechtigkeit2020}.
\newpage
\renewcommand{\refname}{Literaturverzeichnis}
\bibliography{Literatur/MeineBibliothek.bib}
\bibliographystyle{apacite}

\end{document}
